「騰老換青」緩解大都市的城市病

在前面的兩篇文章（《鄉村振興，希望在城市中產階級》、《如何破解中國式養老困境？》）中，筆者從鄉村振興戰略的新動能和化解中國老齡化社會養老困境兩個方面，闡述了把新下鄉作為系統解決當今中國社會「不平等不均衡」這個主要矛盾的新國策的必要性。

但是，如果人們只把新下鄉巨大的社會功能和作用歸納為只有上述兩項的話，就會遺漏了它意想不到的的另一巨大的社會功能——疏解長期懸而未決的大都市人口過度擁擠的問題。

人們也許對去年北京的「低端人口大清退」的突擊運動還記憶猶新。那場由一場大火所引發的北京全市性「安全隱患大排查大清理大整治專項行動」，導致的結果是「低端人口大清退」。雖然官方對此否認，但北京市政府近兩年召開的常務會議中，「人口調控」都是會議的第一主題。當時不僅肯定各區「加強人口調控措施有力」，而且要求把人口調控和「疏解整治促提升」十大專項行動方案「結合起來」。從中不難看出，北京市領導當時就背負著"最大程度疏解人口"的歷史使命。

不過，疏解過度擁擠的北京、上海等地人口，確實也到了刻不容緩之時。但問題的關鍵在於，究竟選擇什麼樣的方式和方法，才能使市民以樂意和自願的方式，按照城鄉發展和市場的規律自行疏解。

現在行政上的「潛規則」，似乎首先是以高房價等抬高生活成本的招式，來擠壓新市民的生存空間和質量。當把他們逼到群租房地下室廠商住雜居和城中村棚戶區後，再以各種規制加以驅散。一旦有意外發生，行政權力更是「借勢」以疾風暴雨式的高壓手段運動化，以達到「最大程度疏散人口」之效。但這種說不出口、得不償失的「潛規則」，除了加深了「塔西佗陷阱」、激化社會矛盾外，實際上並沒有助於達到疏解人口的目標。

這就需要在政策設計的源頭上找到新的解決問題的鑰匙。在人口高達2000多萬的北京、上海和其他的大都市中，生活著各種各樣的人群。過去在人口調控上，官場習慣於拿「低端人群」開刀。但是，有哪一個城市的運作和社會的生活，少得了「低端人群」的支撐？如果硬要說「疏解低端人口」的「好處」，唯一的大概是讓某些人減輕了大都市維穩的壓力，就像平壤一般。

那麼，有沒有什麼新招，使擁擠在大都市的人群，高高興興根據市場的引導，自覺自愿的進行人口疏解和流動呢？答案是肯定的。

其實，如果換一種思路，按照城市人口工作和生活的規律和結構，敞開政策大門，打破城鄉雙向流動的政策禁區，釋放被大都市捆綁的、願意到鄉村尋求「新生活」的養老和休閑人群（甚至包括可遠程soho辦公的白領）到鄉村的通路，過度擁擠的城市人口，就會自然而然的疏解。

並不是任何人都喜歡像螞蟻一樣，生活在交通擁堵、空氣污染和住房像鋼筋混凝土森林一般的大都市。除了因工作飯碗、孩子教育等離不開大都市本地的，也有相當多的市民尤其是退休養老群體，更願意到空氣清新、環境優美、更適宜人居的鄉村山水田園享受桃花源般的生活。

如果能使他們在保留大都市戶籍和各種福利的條件下，可按照自己的意願，到鄉村長期租賃按照城市休閑人群需求統一規劃建設好的新型康養小鎮居住，有多少人會不心動呢。

這種按市民的意願和市場的規律實行的消減大都市人口的舉措，要比那些政府的「行政之手」驅趕「低端人口」 粗暴方式，高明和有效得多。大都市疏解過度擁擠人口，眼睛不能盯在「低端」，而應該根據不同人口的需求和結構，按照人們的意願和市場的規律「自由互動」。

這些年，中國各級政府也出台過不少措施，鼓勵進城務工人員返鄉和來自農村的大學畢業生和退伍軍人回鄉創業，甚至還推出了各種優惠，但效果不顯。其中的核心問題，如果沒有新的產業鏈支撐，沒有巨大新產業的發展，無論是返城回鄉還是新的創業，都可能產生一個新的落空，成為沒有立基之足的「創新」。

而鄉村養老是兆級的朝陽產業，它的發展不僅為城市七八千萬的養老人群提供了「陽關大道」，更為數千萬回鄉務工和創業人員提供了不可多得的機遇。

根據國家統計局上月公布的2017年國民經濟和社會發展統計公報，到2017年末中國城鎮共有常住人口8.13億（81347萬人，佔總人口58.52% ）。如果能實現上億人口（七八千萬的城市退休養老人群和兩千萬左右服務鄉村養老產業鏈的回鄉勞動者）的「下鄉」，相當於城鎮常住人口減少八分之一。

如果從城市的角度，給這消減八分之一人口的舉措算一筆大帳，就不難發現，它至少能帶來這幾方面巨大的「正能量」：

首先， 它至少可減少城市十分之一人口，有效遏制大都城市人口規模化的無序增長。

中國早在上世紀八十年代就提出了「控制大城市規模」，2013年的《中共中央關於全面深化改革若干重大問題的決定》中，又把「合理確定大城市落戶條件，嚴格控制特大城市人口規模」，作為其中的重要一環，但效果幾乎為零。

隨著自然環境嚴重惡化，城市交通擁擠不堪，住房和居住問題「民怨沸騰」，以及人口激劇增長後日益突出的社會問題，都市病帶來的各種「病症」的激化，使控制大城市規模和人口成為一項「政治任務」。國務院2014年還專門發文，要求「嚴格控制特大城市人口規模，合理確定大城市落戶條件」。儘管對控制大中城市人口規模的利弊有不同的議論，但該項政策還是被堅定的執行下來。

但行政的力量在和市場規律的博弈中，常常是不戰自敗。控制大中城市人口規模之戰也是如此。

為了控制大城市人口，各地政府在「行政之手」上不遺餘力。從限購住房到清理群租房「趕人」，從限制外來人口孩子就學到中高考的限制。而所謂的「積分制」，更是把各種門檻強化成「制度化的緊固棒」。就拿北京市推出的積分落戶辦法來說，有學者測算，每年可達標落戶的不超萬人。而上海和廣州則顯得「更絕」，據報導，從2010年至2015年期間，上海全市靠積分落戶的，總共只有2.6萬人，年均5000人，而廣州2016年的積分落戶名額也就是4500人。

而與此成鮮明對比的是，僅2015年北京市的常住人口就比2014年增加了18.5萬人。2015年，在北京市常住的外來人口就高達822萬餘人，佔了當年全市常住人口（2170.5萬人）的38%。與北京等情況相似的全國眾多的一二線大中城市的人口增加的發展額大致如此。

事實證明：政府靠抬高門檻、提升生活和居住成本的辦法來「堵住」外來人口的流入大城市的辦法是行不通的。更何況，在流入大城市的人群中，各類行業的精英人才和每年的大學畢業生就佔到很大的比例，他們都是大城市發展不可或缺的後續力量。

要從根本上解決大城市人口擁堵的問題，最重要的不是在堵，而是在疏；不是要把作為生產力最重要要素的人力資本擋在門外，而是應該用放開和市場自願的方法，把大城市裡的退休養老人群，引導到更能提高生活質量和養老水平的鄉村中去。中國大城市的人口只有實現了雙向流動，才能使城市更加健康。

前面我們已講到，實施「新上山下鄉」，就可為城市減少八分之一的人口。這將給現在擁擠不堪的大都市，帶來煥然一新的巨變。

拿北京來說，若八分之一的人口選擇到鄉村養老或回鄉從事養老產業鏈，以2017年末北京市2170.7萬常住人口計算，就相當於271萬人可流出北京，使北京市常住人口一下子壓縮到1900萬人以內。此舉不僅可「抵消」今後十幾年北京的外來人口流入的壓力，還可立竿見影的實現大都市擁擠人口的消腫。以此類推， 上海這個中國人口最多的城市（2418.33萬人），也可大降302萬人，重新回到2100多萬人的水平。

所以說，要把中國的大都市人口控制在合理規模，僅在控制人口入城上做文章是遠遠不夠的，關鍵要在雙向流動上做好文章。尤其是要把在過度擁擠的大中城市中退休和休閑人群，在自覺自愿、實惠互利的市場驅動的基礎上，大規模成批量的疏導到農村去。這樣，才能從根本上疏解城市過度擁擠的人口。

其次，「騰老換青」優選人力資源結構，將為城市帶來更多的人口紅利和競爭力。

我們前面已講過北京、上海和廣州等大都市，為了控制城市的人口增長規模，所採取的「積分入籍」 荒誕到了何等地步。無論國內有多少各類尖子人才湧入，無論世界各地的學者和商界精英有多麼青睞，北京一年能達標落戶的不超萬人，上海和廣州的積分落戶人數少到可憐的每年5000人左右。

這種為了控制大都市人口規模，不惜把各種經濟發展所需的精英人才和人力資源擋在合法入籍大門之外的做法，不僅和城市發展需求和國際慣例背道而馳，更是對大城市國際競爭力的遏制。

而放開政策，鼓勵和支持城市的養老人群到農村養老，不僅可大大提升和豐富他們養老生活的品質和內容，更為城市吸引青年英才騰挪了空間。這種「騰老換青」，在把城市發展急需的大批青年人才和人口紅利吸引進來同時，大都市的常住人口並沒有增加。有了這樣的人口雙向流動，北京、上海和廣州等大城市就是把積分入籍標準放寬10-20倍（每年三市各入籍20萬人），也不再會有「人滿為患」之虞。

再次， 可大大緩解大都市日益嚴重的城市病，為城市持續健康發展提供了更大的空間。

今天中國城市社會日益嚴重和惡化的城市病問題，已引起越來越多關注。無論是中央再三提出的嚴格控制大城市規模，還是這幾年出台的要求轉移大都市「非核心城市功能」，目的都是為了消減日益惡化的城市病的影響和效應。

大都市人口的高度集聚，首先帶來的是公共資源的緊張。上學難、看病難和住房難，根本的原因就在於城市人口的過度擁擠。全國幾乎所有大城市都存在的堵車問題，更是形象反映了大城市擁堵緊張的程度。交通擁堵不僅影響了居民的生活質量、工作效率和時間成本，更加劇了城市的空氣污染。

除了機動車所帶來的空氣污染，人口和產業的過度積聚還帶來了多方面環境和資源的問題。如水資源的污染和短缺、空氣污染的日益加劇，以及由污染所帶來的各種健康問題的頻發等。世界銀行認為，由污染造成的健康成本和生產力的損失大約相當於國內生產總值的1%到5%。

高度集聚的大城市，除了帶來土地、水資源和住房等方面的短缺，同時也帶來就業競爭激烈、貧富差別拉大和犯罪率居高不下等社會問題。

放在這樣的大背景下，審視到鄉村抱團養老的「新上山下鄉」意義，怎麼評價都不為過。

最後，可化解大城市住房問題和高房價引發的突出矛盾，使住得宜居更易實現。

對大都市的城市病，市民最切膚的感受，恐怕就是高房價和住房問題了。尤其是對那些群租或蝸居在大城市各個角落的「蟻族」來說，雖然買不起房，但能否租的好房就顯得更為重要。特別是在北京等地住房土地供應減少政策環境下，現有存量租房的供求總量的變化，更是直接關係到他們租房的好壞。

而一旦佔大城市總人口九分之一的的養老人群下鄉抱團養老，勢必使本來緊張的存量租房市場的供應，將會出現翻天覆地的變化。

同樣以北京為例，一旦政策門檻放寬使城市三分之一養老人群在市場刺激下自願到鄉村養老，連同回鄉從事養老產業的人群，北京城區人口總量減少八分之一，必將極大的改變新市民住房和租房市場的格局。

根據統計數據，2015年北京城鎮居民人均住房建築面積31.69平方米。考慮一般可在鄉村田園養老以中產階層和享受過實物分房的老人為主，他們的人均住房面積要比平均水平高，估算在40平方米左右，夫妻倆就是80平米。一旦他們到鄉村養老，原有的市區住房就可出租以提高養老的生活質量。

以2015年為例，當年北京的人口為1877.7萬，佔總人口九分之一的部分養老人群到鄉村田園養老，就有208.63萬老人可把自己原有的住房對外出租，相當於北京的房地產市場一下子多出了8345.3萬平方米的存量住房可以對外出租。這比當年北京市銷售出去的1127.3萬平方米商品住房高出7.4倍。也就是說，新的「上山下鄉」，可使北京新增的租房供應總量，超過北京市7年新建商品住房的銷售總量。當市場出現這樣的格局，無論是北京的房價還是租房市場，都會發生翻天覆地的巨變。房價下降和租得好房，不會再是一句空話。

這8300多萬平方米的存量住房空置推向租房市場後，可為滿足多少北京新市民和外來務工人員租房需求呢？前兩年一份專業調查研究報告稱，北京外來務工人員人均居住面積不足4平方米。我們以人均15平方米「半小康住房」計算，這就可為556萬外來務工人員提供空閑的住房；如果按人均20平方米的「低收入者住房小康標準」計算，則可滿足417萬外來務工人員的租房需求（據統計報告，2015年北京包括鄉村的常住外來人口822.6萬人）。

北京市如此，全國各大城市也是一樣。可以說，城市養老人群的「下鄉」，在民生上得益最大的，就是對房地產和租房市場的根本性轉化和良性發展。

以上還是從城市的角度來看。而從國家城鄉融合發展的大趨勢來看，城市養老人群「新上山下鄉」，將更好的促進社會公共資源向鄉村傾斜，促進城鄉一體化全面小康社會的均衡發展。

七八千萬的城市養老人群逆向流動到鄉村，以及隨之而來的為養老產業鏈、鄉村旅遊休閑和其他新型農業服務的至少兩三千萬人口迴流到農村，一億多人口的到來，除了帶來人流、資本、技術、觀念和文化等方面的變化外，更為政府公共資源投入向鄉村傾斜提供了條件。

在城市化人口單向流動時代，農村的空心化和邊緣化，使國家的公共資源對農村的投入也相對減少。城市養老人群的新上山下鄉帶回的一億多人，特別是對醫療健康依賴性強的養老人群的到來，既是對國家醫療衛生等公共資源的下鄉提出了要求，更為公共資源發揮作用提供了廣闊的市場和空間。

總之，打破城鄉人口逆向流動的政策門檻，鼓勵和支持城市中等收入退休人群的「新上山下鄉」創新之策，不僅是實施鄉村振興戰略、鼓勵和引導社會資本和各界人士投入鄉村建設、激活鄉村發展各種要素的最佳體現，而且更是解決城市人口擁擠和養老等老大難問題不可多得的良方。同時，也是創新建立城鄉融合發展體制和政策的典範。可成為一舉三贏的新國策。

（作者系長江產經智庫特約研究員，資深媒體人。本文僅代表作者觀點。責任編輯郵箱：tao.feng@ftchinese.com）

上山下鄉，由老人做起